\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice porte sur la programmation objet, les structures de
données, les réseaux et l'architecture matérielle.}

On considère un réseau local constitué des trois machines de Alice, Bob
et Charlie dont les adresses IP sont les suivantes :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  la machine d'Alice a pour adresse 192.168.1.1 ;
\item
  la machine de Bob a pour adresse 192.168.1.2.
\end{itemize}

On rappelle que l'adresse 192.168.1.255 est l'adresse de diffusion qui
sert à communiquer avec toutes les machines du réseau local et le masque
de ce réseau local est 255.255.255.0. Cette adresse de diffusion est
réservée et ne peut être attribuée à une machine.

\bigskip

\textbf{Partie A}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Donner une adresse IP possible pour la machine de Charlie afin qu'elle
  puisse communiquer avec celles d'Alice et Bob dans le réseau local.
  Justifier votre réponse en donnant toutes les conditions à respecter
  dans le choix de cette adresse IP
\end{enumerate}

Ce réseau est utilisé pour effectuer des transactions financières en
monnaie numérique \texttt{nsicoin} entre les trois utilisateurs. Pour
cela, on crée la classe \texttt{Transaction} ci-dessous :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
      \KeywordTok{class}\NormalTok{ Transaction:}
          \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{, expediteur, destinataire, montant):}
              \VariableTok{self}\NormalTok{.expediteur }\OperatorTok{=}\NormalTok{ expediteur}
              \VariableTok{self}\NormalTok{.destinataire }\OperatorTok{=}\NormalTok{ destinataire}
              \VariableTok{self}\NormalTok{.montant }\OperatorTok{=}\NormalTok{ montant}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Toutes les dix minutes, les transactions réalisées pendant cet
  intervalle de temps sont regroupées par ordre d'apparition dans une
  liste Python. Dans un intervalle de dix minutes, Alice envoie dix
  \texttt{nsicoin} à Charlie puis Bob envoie cinq \texttt{nsicoin} à
  Alice. Écrire la liste Python correspondante à ces transactions.
\end{enumerate}

Pour garder une trace de toutes les transactions effectuées, on utilise
une liste chaînée de blocs (ou \emph{blockchain}) dont le code Python
est fourni ci-dessous. Toutes les dix minutes un nouveau bloc contenant
les nouvelles transactions est créé et ajouté à la \emph{blockchain}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
      \KeywordTok{class}\NormalTok{ Bloc:}
          \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{, liste_transactions, bloc_precedent):}
              \VariableTok{self}\NormalTok{.liste_transactions }\OperatorTok{=}\NormalTok{ liste_transactions}
              \VariableTok{self}\NormalTok{.bloc_precedent }\OperatorTok{=}\NormalTok{ bloc_precedent }\CommentTok{# de type Bloc}
      
      \KeywordTok{class}\NormalTok{ Blockchain:}
          \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
              \VariableTok{self}\NormalTok{.tete }\OperatorTok{=} \VariableTok{self}\NormalTok{.creer_bloc_0()}
          
        \KeywordTok{def} \VariableTok{self}\NormalTok{.creer_bloc_0(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
              \CommentTok{"""}
\CommentTok{               Crée le premier bloc qui distribue 100 nsicoin à tous les}
\CommentTok{              utilisateurs (un pseudo-utilisateur Genesis est utilisé comme expéditeur)}
\CommentTok{               """}
\NormalTok{               liste_transactions }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}
\NormalTok{                   Transaction(}\StringTok{"Genesis"}\NormalTok{, }\StringTok{"Alice"}\NormalTok{, }\DecValTok{100}\NormalTok{),}
\NormalTok{                   Transaction(}\StringTok{"Genesis"}\NormalTok{, }\StringTok{"Bob"}\NormalTok{, }\DecValTok{100}\NormalTok{),}
\NormalTok{                   Transaction(}\StringTok{"Genesis"}\NormalTok{, }\StringTok{"Charlie"}\NormalTok{, }\DecValTok{100}\NormalTok{)}
\NormalTok{               ]}
               \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ Bloc(liste_transactions, }\VariableTok{None}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  La \emph{figure 1} représente les trois premiers blocs d'une
  Blockchain. Expliquer pourquoi la valeur de l'attribut
  \texttt{bloc\_precedent} du \texttt{bloc0} est \texttt{None}.
\end{enumerate}


\begin{center}
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{blockchain.png}

      figure 1
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{center}

%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics{blockchain.png}
%\caption{blockchain}
%\end{figure}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Donner la valeur de l'attribut \texttt{bloc\_precedent} du
  \texttt{bloc1} afin que celui-ci soit lié au \texttt{bloc0}.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{4}
\tightlist
\item
  À l'aide des classes \texttt{Bloc} et \texttt{Blockchain}, écrire le
  code Python permettant de créer un objet \texttt{ma\_blockchain} de
  type \texttt{Blockchain} représenté par la figure 1.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{5}
\tightlist
\item
  Donner le solde en \texttt{nsicoin} de Bob à l'issue du
  \texttt{bloc2}.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{6}
\tightlist
\item
  On souhaite doter la classe \texttt{Blockchain} d'une méthode
  \texttt{ajouter\_bloc} qui prend en paramètre la liste des
  transactions des dix dernières minutes et l'ajoute dans un nouveau
  bloc. Écrire le code Python de cette méthode ci-dessous.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{def}\NormalTok{ ajouter_bloc(}\VariableTok{self}\NormalTok{, liste_transactions):}
    \CommentTok{# A compléter}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\end{enumerate}



\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{7}
\tightlist
\item
  Lorsqu'un utilisateur ajoute un nouveau bloc à la Blockchain, il
  l'envoie aux autres membres. Ainsi chaque utilisateur dispose sur sa
  propre machine d'une copie identique de la Blockchain. Donner le nom
  et la valeur de l'adresse IP à utiliser pour effectuer cet envoi.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{8}
\tightlist
\item
  On souhaite doter la classe \texttt{Bloc} d'une nouvelle méthode
  \texttt{calculer\_solde} permettant de renvoyer le solde à l'issue de
  ce bloc. Recopier et compléter sur votre copie le code Python de cette
  méthode :
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
      \KeywordTok{def}\NormalTok{ calculer_solde(}\VariableTok{self}\NormalTok{, utilisateur):}
          \ControlFlowTok{if} \VariableTok{self}\NormalTok{.bloc_precedent }\KeywordTok{is} \VariableTok{None}\NormalTok{: }\CommentTok{# cas de base}
\NormalTok{              solde }\OperatorTok{=} \DecValTok{0}
          \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
\NormalTok{              solde }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ... }\CommentTok{# appel récursif : calcul du solde au bloc précédent}
              \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ transaction }\KeywordTok{in} \VariableTok{self}\NormalTok{.liste_transactions}
                  \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ... }\OperatorTok{==}\NormalTok{ utilisateur:}
\NormalTok{                      solde }\OperatorTok{=}\NormalTok{ solde }\OperatorTok{-}\NormalTok{ ....}
                  \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ ... :}
\NormalTok{                      ...}
              \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ solde}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{9}
\tightlist
\item
  Écrire l'appel à la fonction \texttt{calculer\_solde} permettant de
  calculer le solde actuel de Alice.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B}

Dans cette partie, on va améliorer la sécurité de la blockchain. Pour
cela on enrichit la classe \texttt{Bloc} comme indiqué ci-dessous :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
      \KeywordTok{class}\NormalTok{ Bloc:}
          \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{, liste_transactions, bloc_precedent):}
              \VariableTok{self}\NormalTok{.liste_transactions }\OperatorTok{=}\NormalTok{ liste_transactions}
              \VariableTok{self}\NormalTok{.bloc_precedent }\OperatorTok{=}\NormalTok{ bloc_precedent}
              \CommentTok{# Définition de trois nouveaux attributs}
              \VariableTok{self}\NormalTok{.hash_bloc_precedent }\OperatorTok{=} \VariableTok{self}\NormalTok{.donner_hash_precedent()}
              \VariableTok{self}\NormalTok{.nonce }\OperatorTok{=} \DecValTok{0} \CommentTok{# Fixé arbitrairement et }
                             \CommentTok{# temporairement à 0 avant le minage du bloc}
              \VariableTok{self}\NormalTok{.}\BuiltInTok{hash} \OperatorTok{=} \VariableTok{self}\NormalTok{.calculer_hash()}
      
          \CommentTok{# Définition de trois nouvelles méthodes}
          \KeywordTok{def}\NormalTok{ donner_hash_precedent(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
              \ControlFlowTok{if} \VariableTok{self}\NormalTok{.bloc_precedent }\KeywordTok{is} \KeywordTok{not} \VariableTok{None}\NormalTok{:}
                  \ControlFlowTok{return} \VariableTok{self}\NormalTok{.bloc_precedent.}\BuiltInTok{hash}
              \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
                  \ControlFlowTok{return} \StringTok{"0"}
      
          \KeywordTok{def}\NormalTok{ calculer_hash(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
              \CommentTok{"""calcule et renvoie le hash du bloc courant"""}
              \CommentTok{# Le code python n'est pas étudié dans cet exercice}
          
          \KeywordTok{def}\NormalTok{ minage_bloc(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
              \CommentTok{"""modifie le nonce d'un bloc pour que }
\CommentTok{              son hash commence par '00'"""}
              \CommentTok{# A compléter (dernière question)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La fonction \texttt{calculer\_hash} produit une chaîne de caractères
appelée hash qui possède les propriétés suivantes :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Le hash d'un bloc dépend de toutes les données contenues dans le bloc
  et uniquement de ces données ;
\item
  Le calcul du hash d'un bloc est rapide et facile à calculer par une
  machine ;
\item
  La moindre modification dans le bloc produit un hash complètement
  différent ;
\item
  Il est impossible de déduire le bloc à partir de son hash.
\item
  Si deux blocs ont le même hash, c'est qu'ils sont parfaitement
  identiques.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{10}
\tightlist
\item
  L'attribut \texttt{nonce} est de type entier. Miner un bloc signifie
  trouver une valeur de \texttt{nonce} de telle façon que l'attribut
  \texttt{hash} du bloc commence par les deux caractères \texttt{"00"}.
  Compte tenu des propriétés précédentes, la seule façon de trouver
  cette valeur est de procéder à une recherche exhaustive. Expliquer en
  quoi consiste le fait de trouver une valeur par recherche exhaustive.
\end{enumerate}

Dans la suite de l'exercice, on considère que tous les utilisateurs
cherchent à miner le nouveau bloc. Le premier qui réussit, l'ajoute à la
blockchain et gagne une récompense en \texttt{nsicoin}.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{11}
\tightlist
\item
  En justifiant votre réponse, donner la valeur de l'attribut
  \texttt{hash\_bloc\_precedent} du \texttt{bloc0}.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{12}
\tightlist
\item
  Sachant que le \texttt{hash} est écrit sur 256 bits, donner le calcul
  permettant d'obtenir le nombre de hash possibles.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{13}
\tightlist
\item
  Recopier et compléter sur votre copie le code python de la méthode
  \texttt{minage\_bloc}.
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
      \KeywordTok{def}\NormalTok{ minage_bloc(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
        \CommentTok{"""modifie le nonce d'un bloc pour que son hash commence par '00' }
\CommentTok{        en énumérant tous les entiers naturels en partant de 0."""}
          \VariableTok{self}\NormalTok{.nonce }\OperatorTok{=} \DecValTok{0}
          \VariableTok{self}\NormalTok{.}\BuiltInTok{hash} \OperatorTok{=} \VariableTok{self}\NormalTok{.calculer_hash()}
          \ControlFlowTok{while}\NormalTok{ ... :}
              \VariableTok{self}\NormalTok{.nonce }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
              \VariableTok{self}\NormalTok{.}\BuiltInTok{hash} \OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

